\chapter{Compiti Livello 3}
\section{Commento su Code is Law (Lawrence Lessig) [ATOK=1.0]}

Lessig individua il codice come ciò che regola la rete, essendo questo uno degli elementi fondamentali su cui è costruito il cyberspazio e lo strumento utilizzato dai programmatori per inserire al suo interno le regole che lo governano, di conseguenza soggette alla loro etica. 
L'autore auspica un processo decisionale riguardante i valori da instillare nel codice che sia collettivo, invitando i lettori ad affrettarsi prima che questo non sia più possibile.


A quasi vent’anni di distanza, nonostante l'evoluzione del web, le tematiche proposte nell'articolo sono ancora ampiamente dibattute \cite{guardianInternetRegulation} \cite{regulationZuckerberg}. 
Una su tutte il tema della privacy: software che inviano a terze parti i dati degli utenti senza averne il consenso sono molti, a volte violando le loro stesse policy. Benché esistano leggi come il GDPR, fuori dell'UE si chiede spesso una regolamentazione sulla stessa linea, così che la tutela dei dati sia su scala globale e non dipendente dai singoli stati \cite{art17GDPR}
\cite{stateOfDataProtection} \cite{WPprivacy}.
%\todo{articolare un po' meglio le tematiche e il perché vadano regolate - castelli: riscritto soffermandomi sul tema della privacy e inserendo reference inerenti anche ad altri dibattiti}


Gli interessi privati di cui parlava Lessig sono diventati quelli dei colossi che governano internet, i quali ad oggi decidono quali valori il codice debba avere: questi sono a volte in contraddizione con le leggi e le normative degli stati, mentre altre sono proprio questi a dettare il comportamento delle compagnie, come nel caso della Cybersecurity Law in Cina \cite{googleIssues2010} \cite{chinasInternetRegulation}. 

Alla luce di questi fatti, emerge come alcuni timori di Lessig fossero fondati: i valori della rete sono stati fino ad oggi per lo più decisi dai programmatori delle grandi aziende (e dei governi), lasciando poco spazio ai comuni utilizzatori; tuttavia, la disomogeneità e frammentazione dei regolamenti e delle normative, oltre che spesso la completa assenza, indica come siano ancora necessari notevoli passi avanti in questo ambito. 
Gli utenti non hanno quindi ancora perso il diritto di far sentire la propria voce, ma è necessario che comprendano l'importanza di essere parte attiva del processo di regolamentazione prima che sia realmente troppo tardi.
%\todo{perché? - castelli: rielaborato alla luce del confronto con altre fonti}